# Три месяца до весны

Однажды я нашёл телефон.

Это был обычный осенний вечер. Обычный поход за продуктами. Ну, или малость необычный: всё-таки
вечер — не моё время. Но в тот раз я наткнулся в Интернете на нечто столь аппетитное, что захотелось
немедленно пополнить запасы. Чревоугодие победило лень, и я решительно отправился в магазин.

И вот, уже на обратном пути, я был вознаграждён за дерзкую вылазку: возле тротуара, на пожухлой уже
траве, лежал Он. Маленький чёрный сотовый необычного дизайна — таких я еще не видел. Я оглянулся по
сторонам в поисках разини-владельца, но обозримая улица оказалась почти пуста. Лишь вдалеке, в свете
четвёртого-пятого фонаря от меня, щупленькая бабуля успокаивала карапуза.

Эту парочку я приметил еще отходя от дома, и с тех пор ничего не изменилось. Внук, должно быть, уже
и сам позабыл, в чём проблема, а всё продолжал вяло ныть по инерции, а бабуля — приплясывать вокруг
него с утешениями. Получался порочный круг: каждый старался для другого.

«Это не их», — однозначно рассудил я и поднял сразу приглянувшуюся мне вещицу. Я поступил
импульсивно — обдумав и взвесив всё как следует, я бы наверняка оставил телефон на месте. Забрать
его, чтобы попытаться вернуть хозяину — сулило лишнее беспокойство или даже неприятности, ну а
присвоить чужое себе — вовсе не в моём духе. И не такая это важная штука, чтобы потом переживать по
этому поводу.

Но тогда я еще не думал об этом — мной завладел азарт. Не без труда я дотерпел до дома, чтобы уже
как следует изучить мобильный без риска попасться кому-нибудь на глаза. Добравшись до своего
убежища, я лишь закинул покупки в холодильник — и целиком сосредоточился на находке.

На блестящем корпусе красовался неизвестный мне логотип — вещь казалось весьма дорогой. Однако
технику по внешнему виду не судят — во всяком случае, те, кто могут найти кнопку включения.

Когда я преуспел в этом, экранчик приветливо засветился и встретил меня картинкой с котятами.

Сперва я решил взглянуть на список контактов, опасаясь найти там всяческих Шайтанов, Бугров и
Сиплых. А также контору по работе с цементом и ритуальные услуги — в конце концов, котятам все
возрасты и профессии покорны.

Но увидел я обычные человеческие имена, чьих-то «папу» и «маму», несколько забавных кличек. Примерно
тот же набор, что и в моём мобильном, только список на порядок длиннее. Второе отличие было в обилии
уменьшительно-ласкательных. Стремясь проверить свою догадку, я выбрал в меню галерею.

Сомнений уже не осталось — я рылся в телефоне девушки. Здесь были цветочки, закаты, снимки витрин. И
много-много людей, разных. В основном молодых и красивых. Неформалы и всяческие тусовщики, весёлые
люди в костюмах, невесёлые люди в костюмах, девушки в кафе, девушки у фонтанов, просто девушки и
снова бесконечные клубы. Золотая молодёжь.

Я листал фото за фото, и с каждым новым увиденным меня всё больше охватывала тоска.

Передо мной открылось окошко в чужую жизнь. Диковатую и очень далекую от моей. Раньше я бы с ходу
осудил нечто подобное, закрыл и забыл бы увиденное через минуту. А сейчас как-то не получалось.

Нет, я не был очарован гламуром — здесь откровений находка не принесла.

Я понимал, что то, что я вижу, — показуха во многом. Что не так уж хорош и весел стиль жизни этих
кривляк, как им хочется показать.

Тем не менее они его выбрали, этот стиль. И сейчас я завидовал самой их возможности его выбрать. Или
вообще что-либо выбрать.

Я не мог не спросить себя: «А что сейчас выбираю я? Попкорн с солью или попкорн с сыром?»

Эти мысли прервал внезапный звон, а точнее, мелодичное бульканье гаджета в моих руках. Поддавшись
панике, я его мигом выключил, успев, однако, приметить, что звонил некий Паша. Большой фанат геля
для волос, судя по всплывшей аватарке.

Нужно было срочно и окончательно решить, как поступить с этим сотовым. Просто выкинуть было нельзя —
слишком он мне понравился, да и вообще. Эту идею я забраковал первой.

«Вынуть батарею, и пусть этот напомаженный обзвонится?» — эту мысль, уже более приятную, я тоже
отверг. За такое мне тоже стало бы стыдно, а ведь я ничего плохого не сделал. Я — спаситель
мобильных, практически дед Мазай телефонного мира, и страдать за это не должен.

Усилием воли я включил телефон, и «Паша» не заставил себя ждать. Но на том конце я услышал никакого
не Пашу (если отбросить самые странные вероятности), а приятный женский голос.

— Алло?

— Алло.

Уже одно начало беседы показалось мне жутко неловким. Должно быть, ответ прозвучал недовольно —
будто я уже присвоил и мобильник, и номер. И вообще негодую, что меня вот так смеют беспокоить.

— Ой, а вы, наверное, телефон мой нашли?

— Да, нашёл.

— Как здорово! Он для меня очень важен. Вы же сможете мне его передать? Ну и…

Я всё продолжал слушать её голос, хотя мне давно следовало ответить.

— Ну и я вас отблагодарю, конечно… За беспокойство.

— Нет, это лишнее.

Теперь замолчала уже моя собеседница.

— То есть благодарность — лишнее. А телефон я вам отдам, конечно!

— Да? Спасибо большое! Знаете, я его прямо вот недавно потеряла… Наверное, вы от меня недалеко?

Я назвал свой адрес.

— Сейчас сориентируюсь… Кажется, это совсем близко. Тогда я зайду сейчас?

— Заходите. Жду вас.

— Спасибо еще раз… Ну, всё! Пять минуток!

Меня охватил радостный ажиотаж. Я поспешил одеться понарядней и привести себя в порядок, наспех
умылся и даже немного прибрался в прихожей. И вот я был уже готов, а девушки всё не было.

Я снова открыл галерею в телефоне и пригляделся к фотографиям, стараясь угадать, с кем же я недавно
общался. Чаще других в кадр попадала длинноволосая блондинка — пожалуй, красивая, но слишком
гламурная и экспрессивная. Мне она не понравилась.

Другое дело — брюнетка с короткими волосами и вечно отсутствующим выражением лица. Её тут тоже было
много. Пожалуй, на несколько лет меня младше, как и первая, но в остальном — почти полный антипод
той. Вся из себя серьёзная, и было в ней что-то такое…

С каждой минутой ожидания — а таких прошло уже добрых двадцать — росла уверенность, что говорил я
именно с ней. А к моменту, когда в дверь всё-таки позвонили, сомнений почти не осталось. Даже не
взглянув в глазок от нетерпения, я распахнул давно отпертую дверь.

Блондинка.

Невысокая девушка была полностью в чёрном: элегантные сапоги, джинсы и кожаная куртка. Кожаная же
сумка через плечо. Распущенные длинные волосы. И чёрные же тени на глазах, много теней.

Она улыбалась мне. И от этой улыбки у меня немного перехватило дух. Смутившись, я только понял, что
моё впечатление по фотографиям было ошибочным, и очень. Сейчас её улыбка была искренне доброй, а
глаза — умными и живыми искорками. Даже не верилось, что здесь и там — всё один человек.

— Привет, — поздоровалась она первой, улыбнувшись еще шире.

— Здравствуй…те. Проходите, пожалуйста.

Тут же мелькнуло в голове, что стоило отдать ей его в дверях и на том распрощаться, но гостья уже
шагнула в прихожую.

— Ну… Вот.

Я вручил ей сотовый, всё еще соображая, как теперь оправдать это приглашение. Не выталкивать же
сразу обратно?

Но девушка пока на выход не торопилась, а радостно кивнула и включила телефон. Я с ужасом осознал,
что забыл выйти из галереи. Более того: на экране замерло фото с кривляющимися девицами, прямо-таки
конкурс «мисс пьяная дурацкая рожа». А в центре экспозиции находилась моя гостья, и победу я отдал
бы именно ей.

— Ой, это мы… — девушка прикрыла рот ладошкой, ошарашенно на меня глядя, но глазами всё ещё
улыбаясь. Что могло значить, что это вторжение в приватность сойдёт мне с рук.

— Ах, да! Меня Света зовут.

— Меня — Андрей. Очень приятно.

И я совсем не соврал этой неловкой дежурной фразой — такого приятного общества у меня давно не было.
Не стоило даже и вспоминать — не теперь, во всяком случае, когда я был под полным впечатлением. Но я
отдавал себе отчёт, что со мной шутят эти маленькие негодники — гормоны, и в такой ситуации будет
даже лучше поскорее распрощаться. Впрочем, никакого повода задержать её у меня и не было. Не на чай
же звать?

— А… — Света потянулась к сумке, не сводя с меня вопрошающих серых глаз. Я слегка мотнул головой.
Она поняла и снова улыбнулась. Я собрался со смелостью и указал в коридор, обозревая тамошние жалкие
комнатушки:

— Не знаю, что вам предложить… Но если что-то могу.

Света первый раз посмотрела в сторону ближней комнаты, и задумчиво ответила:

— У вас мило.

И тут прорезалось знакомое механическое бульканье. Света встрепенулась, глянула на экран и сбросила
звонок.

— Идти надо. Жалко. Я бы послушала, как вы спасли мой телефон.

«Спас телефон! — зацепился мой возбужденный ум за словечко. — Она тоже считает так!..» Но озвучить я
это, конечно, не мог. А озвучил другое, практически приговор себе:

— В другой раз, значит.

Света повернулась к выходу. Я пошел открывать, невольно продолжая искать возможности продлить это
шальное знакомство:

— Может, вас проводить? А то уже темно совсем. Хотите?

— Ой, спасибо! Но знаете… — Света будто неподдельно расстроилась. — Меня там ждут.

Я кивнул, опустил глаза в пол и сделал шаг назад от распахнутой двери. Упёрся спиной в стенку и даже
прижался посильнее.

«Сейчас пройдёт мимо меня, и на этом всё», — приготовился я к последнему аккорду знакомства.

И вдруг я почувствовал её губы на своей плохо выбритой щеке. Маленький мимолётный поцелуй на
прощание. Но не успел я осознать, насколько это чудесно, как меня вернул к реальности лязг
закрывшейся двери.

«Неужели всё?..»

Но нельзя было с этим смириться, не в моём состоянии. Я лихорадочно искал любые ниточки к ней —
кусал теперь локти, что не записал её телефон или хотя бы номер того парня, но с чего бы?

Я выбежал на балкон и глянул из окна вниз — вся дорога отсюда просматривалась, но Светы ещё не было
видно. Расхаживая взад-вперёд, я услышал слабый хруст — под моим тапочком оказался бумажный
самолётик. Залетел из другого окна — не иначе.

Почти не отдавая себе отчёта, я сбегал за ручкой, накорябал на бумажном крыле свой телефонный номер
да и запустил вниз.

Света в это время уже отходила от дома. Я отлично видел и её, и самолётик — как он покружился над
ней, но без шанса её догнать. Я должен был крикнуть ей, но не мог, просто не мог.

«Я же не из тех, кто кричит, — совсем нет. Я из тех, кому нужно чудо. Пусть она сама обернётся», —
робко пожелал я.

А девушка уже подходила к большому грозному внедорожнику. Такому же чёрному — под стать её наряду, и
никак иначе.

Оттуда вышел модно одетый парень, похожий на того самого Пашу. И вот он-то как раз (о ужас!) заметил
и меня, и самолётик. Указал рукой.

Света обернулась, но я инстинктивно спрятался за шторкой раньше, чем она бы могла меня заметить. За
происходящим дальше я наблюдал через небольшую прореху в ткани. Моя блондинка вернулась и подняла
самолётик с земли. Затем она достала свой телефон, и в этот момент я почти было поверил в своё
счастье.

Но тут из машины вылез второй парень, значительно крупнее первого. Он шустро подошёл к Свете,
которая, похоже, уже закончила вносить номер, и вырвал у неё телефон.

Она попыталась отнять обратно, но безуспешно: ее невеликого роста не хватало, чтобы достать верзиле
до поднятой вверх руки, да и даже до локтя.

К тому времени на сцене появился ещё один персонаж: из машины вышла брюнетка — та самая, мой первый
выбор. Теперь она безучастно наблюдала за потасовкой, тогда как Паша вяло пытался разнять тех двоих,
что сейчас было на руку Светиному обидчику.

Где-то в глубине квартиры зазвонил мой мобильный. Присев, чтобы не мелькнуть ненароком в окне, я
пробрался в комнату — без малейшего понятия, что делать дальше.

«Не отвечать? Ответить и отнекиваться? Или нагрубить?» Перебирая разные варианты, я был уверен
только в одном: рассказывать всё как есть я мерзавцу не буду. Он ни за что не поймёт и не поверит,
зачем я так сделал. Что я вовсе не претендую на эту девушку, а всего лишь хочу ее номер. И даже не
ради звонков по нему, а только лишь ради такой возможности.

С каждой новой трелью звонка ненависть во мне росла и ширилась. К нему — к человеку, которому мне
нечего противопоставить или хотя бы предъявить. Даже его ревность была понятна и объяснима, будь
Света действительно с ним.

Я схватил телефон, нажал зелёную кнопку и постарался выпалить всё прежде, чем он подавит меня своей
альфа-харизмой:

— Значит так, дебил. Во-первых, спасибо, что снабдил меня её номером. Я вижу, у тебя крутая тачка и
сам ты круче всех. Наверное, так и есть, и я тебе не ровня, раз она с тобой.

Я не буду звонить и больше никак не свяжусь с ней, потому что это не имело смысла и без тебя. А ты
должен сейчас же вернуть телефон, и не забудь извиниться!.. А потом вы уедете.

Но если ты покажешь себя свиньей, если ты её обидишь, то я сделаю всё, чтобы избавить её от тебя.

Ты дашь мне великолепную мотивацию, а терять мне почти нечего. Подумай, что тебе это даст, можешь ли
ты победить. Ты можешь унизить и уничтожить меня, но тогда ты её потеряешь.

А теперь удали оттуда мой номер и скажи ей, что я обделался от одного твоего голоса.

На том конце молчали, а затем раздались гудки. Слегка удивившись такой лёгкой победе (пусть и очень
относительной), я пошел на балкон — уже не таясь. И увидел, как четвёрка моих новых знакомых уже
садится в машину.

Дорога опустела, а я еще долго стоял на балконе. Покурил по особому случаю. Больше ничего не
хотелось, я позабыл даже про ужин. Когда ноги устали стоять, я побрел в комнату и упал на диван.
Богатый на события вечер на этом закончился.

Эта история резко всполошила мне жизнь, но уже на следующий день стало заметно полегче. Света уехала
— как будто ее и не было, мне никто не звонил и никак не беспокоил меня, ну и сам я не перезванивал,
разумеется. Держал своё обещание.

Понемногу я отвлекался и успокаивался. У меня не было ни фотографии, ни сувенира — ничего, что могло
бы поддерживать то первое чувство, только собственная память, к которой не всегда хотелось
возвращаться. Я старался не вспоминать лишний раз это странное знакомство, хоть и не мог целиком
выветрить его из головы тоже. Что-то продолжало тлеть во мне.

Недель через шесть после того вечера мне позвонили в дверь. Один кроткий звонок, которого я не ждал,
но, как стоило всё-таки признаться себе, втайне на него надеялся.

На пороге была она.

Я обомлел и, наверное, долго просто стоял и пялился на неё. Выглядела она теперь совсем по-другому —
элегантно, но без малейшей готической нотки: светлые брюки, бежевая куртка, красный шарф и вязаная
шапочка. Косметика в этот раз если и присутствовала, то почти незаметно.

Неожиданно для себя я раскусил секрет её притягательности, в какой-то мере скрытый в тот раз за
мощным макияжем: просто она была ошеломительно и безупречно красива. Я сам не понимал, как мог не
видеть этого раньше.

Она растерянно наматывала тонкую косичку на пальцы:

— Привет… Это глупо…

— Нет-нет! Проходи, пожалуйста.

— Я на минутку.

Света вошла в прихожую. Я только сейчас вспомнил про беспорядок в квартире, а также про свой
затрапезный вид и небритость.

— Андрей, я сейчас уезжаю…

— Как? Куда?

Как же глупо, должно быть, это прозвучало — от типа, который вообще ничего не знает о ней. Но Света
не подала виду — она думала о своём.

— В другой город. Там тоже хорошо… Мы тут ехали мимо, и я вспомнила… — тут она осеклась, увидев мою
реакцию на слово «мы».

— Нет, не с ним ехали! На такси. Я не знаю, что ты тогда подумал, но он мне не друг больше.

— Он много себе позволял.

— Забудь, мы с ним с тех пор не виделись. Ну так вот, мы проезжали… и я вспомнила, что ты мне что-то
хотел сказать, может быть.

— Да… Я ничего особо не хотел, просто иметь связь… На всякий случай.

— Ничего? Понятно…

— Если честно, потом-то я много чего сказать хотел. Много всякого передумал за это время.

— Да? Интересно. Я тебя тоже вспоминала.

Света улыбнулась — впервые за этот визит. И чуть покраснела.

— А меня-то чего…

— Ладно. Времени мало. Скоро побегу. Да, опять… Ну так что ты мне скажешь?

— На прощание? Вряд ли нужно.

— Так я ведь еще вернусь!

«Сюда?» — недоумевал я, но постеснялся спросить.

— Раз не хочешь выдавать секреты сейчас, то отложим до весны. А?

— Весной теперь зайдёшь?

— Можно и на нейтральной территории встретиться. Не всё же в одной прихожей.

— Типа как… Погулять?

— Ну да. Знаешь какие-нибудь места красивые?.. Я бы их пофотографировала. И тебя тоже.

— Зачем?..

— Почему нет? Это моё хобби и работа.

— Втираться в доверие к людям и фоткать их?

— Можно и так сказать, — рассмеялась Света.

— Я… Всё равно не совсем понимаю.

— Что?

— Ты ведь… Ты...

«Потрясающая», — суфлировала мне наиболее озорная часть мозга.

— …Извини, что я так говорю. Я видел тебя в обществе блестящих парней… девушек… Зачем ты тут?

— Друзья у меня хорошие, — мечтательно произнесла она. — Но никто из них не запускал мне самолётик.

Света коснулась моей щеки. Но тут же смутилась, быстро убрала руку, и стала с показной важностью
рыться в сумочке:

— Сейчас телефон тебе напишу. Даже два. И всё остальное.

Мы успешно обменялись контактами. Всего минута-другая — и как-то вышло, что уже пора снова
прощаться. Это никак не могло обрадовать, а когда я представил себе грядущие месяцы ожидания невесть
чего — чего-то несбыточного, так и вовсе разозлился:

— Знаешь… Не стоило тебе приходить.

— …Почему?

— Это какой-то розыгрыш, да? На слабо?

— Ну что ты говоришь такое?

— Тогда зачем? Самолётик, серьезно?

— А почему мне нельзя тут быть? У тебя что, настолько низкая самооценка?

— Ты знаешь. У тебя своя жизнь… совсем своя.

— У каждого своя. Но у меня много разных друзей… скромных в том числе… и…

— Много друзей, значит. И ты с каждым так?.. В час по чайной ложке? По пять минут в месяц?

— Это что?.. — нахмурилась она. — Намёк какой-то?

— Нет. Просто… Откуда мне знать? У меня нет друзей из вашей… обоймы.

— Нет никакой «обоймы», Андрей. А то, что я уезжаю сейчас… Просто сложилось так.

— …Если это не розыгрыш, то еще хуже.

— В чём моя вина? Чем я тебя обидела?

— Ничем. Но ты не видишь в этом жестокости?

— В чём жестокость? Я лишь навестила друга…

— Ты играешь с людьми. Ты должна понимать… Что ты делаешь с ними.

Света пристально на меня смотрела. Я не выдержал её взгляда и отвернулся.

— Ну извини, Андрей… Я не хотела ранить тебя. Или загонять в какие-то рамки. Мне кажется, ты сам
себя в них загнал. Относись к жизни проще.

— Спасибо за ценный совет, — не сдержал я довольно злого сарказма. — Буду работать над собой,
потрачу эту зиму с пользой. А потом ты приедешь весной, и мы выпьем зеленого чая… За упокой… моего
покоя, ха-ха. Если успеем.

— …Успеем?

— Уложимся в выделенное мне время.

— Ой, я устала оправдываться. Я не навязываюсь.

Гостья на глазах мрачнела. А я, уже выговорившись всласть, — испугался. Потому что мне вспомнился
вдруг тот самый день и тот самый малыш на улице, который всё ныл и ныл. Только, в отличие от меня,
его бы не бросили одного. Он не мог ничего испортить, сжечь все мосты и потом жалеть об этом.

— …Наверное, я и правда чего-то не поняла. Тогда больше тебя не побеспокою.

Она забрала у меня из рук листок с телефонами, датой приезда и прочим — такого я никак не ожидал.
Конечно, один номер у меня и так оставался, но не право по нему позвонить. Его у меня только что
отняли.

Дальше Света сама открыла дверь и вышла в подъезд, но уже на лестничной площадке обернулась:

— Я слышала, что ты тогда сказал. По телефону. Ты в тот раз со мной говорил, понимаешь?

— Ох… Он отдал... тебе сотовый?

— И я пришла. Думала, ты обрадуешься. Прости.

В глазах у неё стояли слёзы — если только я не ошибся в полумраке. А ошибиться я мог, потому что в
моих собственных глазах ой как щипало. Хотя впору было не плакать, а гордиться: только что я отшил
прекрасное существо.

Я пытался убедить себя, что так оно будет лучше — вовремя отступить. Выписаться из «скромных
друзей», пока не слишком поздно. Если я так и не узнаю, кто она, то не превращусь в вечно
несчастного призрака при ней. Не буду засыпать каждый вечер, глядя на её фото, и медленно сходить с
ума.

Лифт уехал, а я снова пошёл на балкон. Не мог не пойти.

Через минуту внизу показалась Света. На полпути к своему такси она обернулась, увидала меня и
помахала рукой с чем-то белым в ладони. Она держала подобие самолётика — я догадался, что сложен он
из отнятого у меня листка.

Она запустила его, но тот даже не полетел в мою сторону, а был сразу подхвачен безжалостным ветром и
отправлен им за тротуар через улицу — под колеса машин и в самую грязь. Света подняла на меня глаза
и развела руками.

Но когда она отвернулась и пошла к такси, я высунулся подальше из окна, набрал полную грудь
холодного воздуха и крикнул:

— Я люблю тебя!

До весны оставалось три месяца.
